\thispagestyle{empty}
\section*{Agradecimientos}
A mi tutor, Pedro Cabalar, no sólo por todo su esfuerzo y dedicación dirigiendo este proyecto sino por proponer la práctica que lo originó hace un par de años. \\
A la Facultad de Informática de A Coruña, por haber sido mi segundo hogar, por la gente que he conocido aquí en estos años y por haber hecho de mi un orgulloso Ingeniero. \\
Al grupo Potassco por crear clasp y gringo, herramientas sin las cuales no sería posible y que han cambiado mi modo de entender la programación. \\
A Vicente Moret por enseñarme la humanidad tras las máquinas. \\
A Gastón Rodríguez por poner una pizca de tango y de jazz en mi vida. \\
A mi familia por haber financiado mis ambiciones. \\
A mi familia en Internet, demasiado grande y demasiado dispersa como para mentarlos a todos sin dejarme a nadie, gracias por los ánimos, por aguantar las ristras infinitas de \textit{tweets}, gracias por tener un puerto abierto para mi. \\
A Raquel por aguantar mi ausencia durante estos meses tan difíciles. \\
A Diego ``Gellido'' Fajardo, por las croquetas, las \textit{FajiFajitas} y las charlas, gracias por haber hecho soportable el viaje, m8. \\
A Ismael ``Filo'' Barbeito y Daniel Ruiz por haber llegado los tres hasta aquí incluso cuando parecía imposible. GL HF. \\
Al Wok TWO, por haber sido mi comedor fuera de casa y el primer lugar de Coruña donde he podido pedir ``lo de siempre''. En serio, esa cosa está riquísima. \\
Y sobre todo a lo más importante y siempre presente en mi vida, la música, que sin ella este proyecto no existiría de ningún modo, no sólo por radicar en sus tripas, sino por haber sido mi combustible durante más de cinco años. Wes Montgomery, Diana Krall, In Flames, Ken Ashcorp, gracias de corazón. \\